人和科技 特製短絞牙 誇大抗拉力 沙中綫呈堂報告造假

2019年01月28日

人和科技 特製短絞牙 誇大抗拉力
沙中綫呈堂報告造假

工程師倪學仁認為測試無法反映真實情況。

【本報訊】沙中綫紅磡站聆訊進入尾聲，港鐵、禮頓及委員會委聘的專家證人早前異口同聲引用螺絲帽供應商人和科技的拉力測試，聲稱鋼筋只須六成絞牙扭入螺絲帽即符合安全，試圖為數量與日俱增的不合格樣本開脫。不過《蘋果》取得該次測試的現場照片，發現實際測試與報告聲稱的完全不同，鋼筋樣本的絞牙長度較短，似為測試度身訂做，扭入螺絲帽的扭紋圈數亦多於報告聲稱的比例，令結果更容易合格。有資深工程師質疑測試造假，偏離紅磡站實際情況。

記者：梁御和

相關新聞：測試疑點重重 港鐵扮盲

紅磡站地盤使用的鋼筋絞牙標準長度為44毫米，共11圈扭紋。根據政府目前公佈的開鑿石屎抽驗結果，除個別完全沒連接螺絲帽的樣本外，大部份不合格個案均是沒按標準完全扭入螺絲帽，即部份絞牙扭入、部份外露。

聆訊其中一個爭議點是鋼筋究竟要扭入多少才算安全。政府、中科興業委聘的獨立專家堅持最少要扭入40毫米，最多只可有1至2圈扭紋外露。惟港鐵、禮頓及委員會的專家卻一致引用供應商人和的拉力測試結果，聲稱扭入60%（相等於6至7圈扭紋、約26毫米）已安全。

人和的拉力測試是去年11月委託佳力高試驗中心進行，以五支鋼筋樣本分別模擬30%、50%、60%、70%及100%絞牙扭入螺絲帽狀況，再測試其抗拉力表現。測試儀器會一直施加拉力直至樣本斷裂；如樣本抵受到625兆帕（MPa）以上拉力，而且斷裂位置在鋼筋而非螺絲帽才可視為合格。結果顯示，扭入60%或以上的三個樣本均合格。

扭入長度較聲稱多25%

不過《蘋果》取得有關測試的現場相片，發現有兩大不妥之處。首先，測試使用的鋼筋並非紅磡站工程中使用的標準鋼筋，報稱扭入30%至70%絞牙的鋼筋樣本，它們的絞牙均非11圈扭紋標準長度，而是按照各自模擬的扭入長度以機器特製，因此每支鋼筋絞牙長度不一，全部較標準長度短。所謂「扭入30%絞牙」，其實是將特製的短絞牙完全扭入螺絲帽，報告事後以百分比表示樣本是「xx% threads engaged（接駁了xx%扭紋）」，寫法明顯誤導。

紅磡站大部份不合格樣本都是部份絞牙外露，鋼筋在此情況下無法扭實。由於兩者的扭紋之間有虛位，半接駁的鋼筋必然較鬆動，僅用人手亦可令鋼筋在螺絲帽內輕微搖動。但該次測試中的特製絞牙鋼筋由於可完全扭入，絞牙扭到尾即可扭緊，接駁會穩固得多，沒搖動空間。

除特製絞牙，測試樣本扭入的長度亦與聲稱不符。以聲稱60%扭入的樣本為例，應扭6.6圈扭紋入螺絲帽，惟相片可見樣本有8至9圈扭紋，測試時全數扭入。其餘樣本亦有相同情況，測試的實際扭入長度較聲稱多出2至3圈扭紋，差幅達25%。

相關新聞：故意誤導涉妨礙司法公正

專家證人：結果同方法都唔啱

資深土木工程師倪學仁指，每扭入一圈扭紋抗拉力都會變強；如要測試60%扭入情況，便要如實扭入相應圈數，「你扭多一、兩圈影響就好大」。另外，要模擬紅磡站情況，鋼筋樣本應有11圈扭紋，部份扭入螺絲帽，不能改以圈數較少的特製鋼筋、完全扭緊螺絲帽作測試。倪解釋，樣本完全扭緊螺絲帽會形成磨擦接合，令抗拉力略為提高，「你扭實晒先去試，可能係條鋼筋斷先（合格），但如果冇扭實，鐵嘅接觸面積少咗，可能係絞牙斷先（不合格），結果完全唔同」。他認為有關測試無法反映真實情況，亦有造假之嫌。

倪補充，鋼筋扭入螺絲帽後，扭紋間或有虛位，「扭10個圈，可能只有3、4個扣得實，拉力會集中呢幾圈扭紋承受」，如扭紋斷裂，鋼筋便會「滑牙」脫出，「所以人和嘅安裝手冊要求11圈絞牙要全部扭晒，先保證安全」。

中科委聘的專家證人、港大土木工程系副教授楊德忠亦認同測試有問題，「結果同方法都唔啱」。他同意扭一半較貼近紅磡站情況，但認為扭到尾與半接駁同樣無法做到末端對接，「支鋼筋就會鬆」，估計人和可能為避免人手扭入誤差而特製絞牙。惟他指扭入圈數誤差問題大，「30%應該只係扭3.3圈，實際上扭咗4圈，度出嚟個數咪大咗」。楊認為測試出現多個問題，「好似錯上有錯咁……我由始至終都唔接受呢次測試」。

下一則
下一則
測試疑點重重 港鐵扮盲

測試疑點重重 港鐵扮盲
故意誤導涉妨礙司法公正
《蘋果》實測三鋼筋全不合格 只扭6圈滑牙扯出螺絲帽
人和至今拒交代鋼筋強度
工程師學會認草率發聲明
搬龍門硬撐「扭6圈安全」

呢單新聞已經冇乜連登仔討論

學五毛話齋：咁又點？唔鐘意返大陸攞！

人地就係特製返個短絞牙去test 去prove短左絞牙都take到足夠既力 又比人無限放大妖魔化報導

on撚鳩，而家站入面果d係係唔係短絞牙呀撚屌

呢家個情況係扭唔夠入 原先有11口牙 扭入6口
咁要prove就係整支6口絞牙既去lab 唔明點解又報到變造假
不過見你咁激動 就應該識d野

短絞牙受力已經同長絞牙但扭唔入已經好大分別

要討論既話 其實有幾多人知一支絞牙鐵係點誕生

我門外漢 外行人 有咩大分別 願聞其詳

是但啦 要適應祖國偉力下既標準
以前係英國標準 而家是中國標準
沒事的 沒事的

你試下用一支長螺絲同一支短螺絲扭入同一個螺絲位，扭同一個深度，邊個會實啲？

點解唔係用返地盤用個隻，再將11口牙扭入6口， 咁唔係先反映到真實情況咩？ 點解要特製隻6口呢 留名學野

等於外國汽車crash test，所有測試車輛都係市面買，唔係問廠方提供車輛去測試，去模擬真實情況。

而家個站真實情況係長絞牙扭唔晒，然後呢份lab test就特登整短支絞牙去扮，已經差好遠

短絞牙會令相同牙數入既長短唔同左
受力程度完全變哂

整幾個變數出來仲test 咩撚

衣家現實就係因為入既牙數唔夠所以會令個坑拉力可能唔夠

正確做法就係要試制造出同樣牙數同長短
既鋼筋

同各自入唔同牙數入帽再測試拉力
而唔係改個牙既長短

不如去瞭解左人和Bosa個邊由絞牙至coupler成套野個design同點應用先再討論好唔好

不如你講下點design.

留名等師兄黎解釋比我地班兒登仔聽

咁即係點？點都好啦，港鐵同禮頓都應該唔洗負責，禮頓繼續接job，不如快d通車，睇佢點lum仲好啦

A. 虛假文書
B. 老妨
C. 假證供
D. 以上皆是

快d通車啦,等睇死人架

分幾part出 開緊工
講左支絞牙鐵係點生產先
一支原裝12米既鐵會先剪岩長度
再由絞牙既師傅入機切齊頭再做絞牙

市面上做絞牙既方式都有幾款 有平頭亦有尖頭
而今次人和呢款係平頭
而佢做絞牙既機大家可以當成幫支鐵割包皮咁刨走表面去做絞牙出黎

唔同既鐵 會有唔到長度既絞牙 大家可以理解成幫條鐵割包皮割幾入 無可否認 呢家報導出黎既情況 扭入咁少就絕唔符合人和佢地自己本天書架喇

所以先會有整支短絞牙去做test 呢個情況出現

點撚樣無分別

其實自己有上個電視螺絲 ... 屋企 d 野 diy 都知邊有可能上唔晒個力都 ok 定係香港家下真係咁富有咩都叫師父上黎整